
% this file is called up by thesis.tex
% content in this file will be fed into the main document
%----------------------- introduction file header -----------------------
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Capítulo 1: Introducción- DEFINIR OBJETIVOS DE LA TESIS              %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\chapter{Introducción}

%: ----------------------- HELP: latex document organisation
% the commands below help you to subdivide and organise your thesis
%    \chapter{}       = level 1, top level
%    \section{}       = level 2
%    \subsection{}    = level 3
%    \subsubsection{} = level 4
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                           Presentación                                %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Resumen} % section headings are printed smaller than chapter names

El trabajo de esta tesis consiste en el desarrollo de una fuente de alto voltaje de bajo ruido para su uso en equipo científico de alta precisión, mediante la utilización  de un sistema de inversor de voltaje y un rectificador del tipo multiplicador, Cockcroft–Walton, así como también la introducción a un control del sistema con lazo cerrado e interfaces gráficas para el usuario. Durante el desarrollo del sistema de alto voltaje se realizo el diseño, la simulación, la fabricación y la validación de los datos proporcionados por el sistema.\\

Obteniendo como resultado un sistema de bajo costo, el cual puede generar alto voltaje a 10w de potencia, obteniendo una comparación entre fuentes de alto voltaje comerciales implementadas en aceleradores de partículas y reactores nucleares de baja potencia. \\

Como resultado de esta tesis se muestra una comparación entre el diseño realizado y una fuente de alto voltaje comercial de la marca ``CAEN'' las cuales han sido sometidas a cargas similares a las utilizadas en laboratorios alrededor del mundo.\newpage




\section{Antecedentes y justificación}


Uno de los mayores avances tecnológicos de la humanidad ha sido el desarrollo de aceleradores de partículas, ya que tienen grandes aplicaciones en las áreas médicas, militares y alimentarias. Podemos hacer referencia, en medicina, a un hecho actual, el veinte porciento de los fármacos radiactivos que se inyectan en los pacientes son producidos en aceleradores del tipo sincrotrón \cite{ProyectoLNLS5}. Los cuales aceleran los protones típicamente a energías de 40 MeV. Estos aceleradores son diseñados para funcionar de manera confiable produciendo haces de alta intensidad con un mínimo de intervención humana, he allí la meta en esta tesis.\\

En el pasado la radioterapia utilizaba agujas de radio o rayos gamma de cobalto radioactivo, la desventaja de este tipo de maquinaria es que tienen que tener un funcionamiento ininterrumpido, y con el pasar del tiempo su energía decae y es necesario cambiar la fuente radioactiva y resguardarla del medio ambiente, la cual representa un peligro para la humanidad y un problema sin solución actual, ya que la contaminación es latente.\\

Otro de los tantos ejemplos de las aplicaciones de estas tecnologías es en la rama de la fusión nuclear, ya que estas requieren fuentes de alto voltaje para su funcionamiento, en Mexico existe desarrollo en esta área. En la parte experimental, en 1978 se inició un proyecto mexicano de fusión termonuclear y, en 1983, se propuso el diseño de una pequeña máquina experimental llamada “Novillo”. Este Tokamak fue diseñado y construido por trabajadores mexicanos del ININ (Instituto Nacional de Investigaciones Nucleares) en el Centro Nuclear de Salazar, México.El trabajo con este acelerador, permitirá que el país se incorpore a una de las áreas de investigación en Física de Plasmas más prometedoras para el futuro energético. La infraestructura existente y la experiencia adquirida, permitirán contribuir al desarrollo de una futura aplicación de la energía nuclear de fusión, la cual será una fuente alterna de energía en el presente siglo. La continuación de investigaciones en fusion permitira a Mexico, el ingreso a programas del Organismo Internacional de Energía Atómica\cite{ININ}.\\

Bajo la premisa de la ventaja del desarrollo tecnológico de los aceleradores de partículas para nuestro país, es necesario comenzar los estudios en estos temas, ya que las posibilidades de aplicación son bastas y de suma importancia. Con el pasar del tiempo las aplicaciones han aumentado considerablemente, desde ramas de la medicina como ya lo mencionamos, hasta sistemas de aislamiento por campo magnético de plasmas y sistemas para aumentar temperaturas hasta puntos de fusión para sistemas de generación de energía en plantas de fusión nuclear, los mexicanos han apostado por la participación en el desarrollo de estas tecnologías.\\

Este trabajo de tesis pretende dar un pequeño acercamiento a temas relacionados con los ya antes mencionados, mediante el desarrollo de la instrumentación de una fuente de alto voltaje para un acelerador de electrones lineal, el cual se divide en varias etapas de desarrollo. La primera es el sistema de fuentes, nos basaremos en el desarrollo echo por Cockroft-Walton (CW) (1932) combinado con un inversor de voltaje a alta frecuencia incidente en un embobinado de ignición controlado digital mente mediante un microcontrolador a lazo cerrado, el cual cuenta con una comunicación PC-HPS (HIGH POWER SUPPLY), permitiendo al usuario, mediante una retroalimentación, configurar la fuente de voltaje a los parámetros deseados, así como también guardar un registro en las variaciones de corriente y voltaje a la que nuestra fuente es sometida. \\
\newpage


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                   Planteamiento del problema                          %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Planteamiento del problema}
Hoy en día el desarrollo de tecnologías que involucran aceleradores de partículas esta cada vez mas presentes en la vida diaria, en México ya existe participación en desarrollo de gran nivel, como lo es el Instituto de Investigaciones Nucleares (ININ) y distintos laboratorios de gran importancia en nuestro país, lo cual brinda la posibilidad a los investigadores de involucrarse en este tipo de desarrollo para poder satisfacer las necesidades
que se requieren.\\

El uso de aceleradores de partículas para aplicaciones medicas ha tenido gran auge en los últimos años, ya que las ventajas que tienen sobre las fuentes radioactivas son bastas, este echo da la oportunidad a las universidades de preparar expertos en estos temas y diseñar maquinaria a medida, que cumpla las exigencias de la región. Aunque ya existen trabajos referentes a fuentes de alto voltaje, generación de electrones mediante telurio y detectores de estos mismos, la curva de aprendizaje necesaria para especializarse en estos temas es grande y dejar un precedente en nuestro país es necesaria y muy útil, es por ello que estas
investigaciones son de gran importancia.
\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                           Hipotesis y objetivos                       %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Hipótesis y objetivos}

\subsection{Objetivo General}

Este trabajo tiene por objetivo desarrollar una fuente de alto voltaje de hasta 2 KV y 10 W de potencia.

\subsection{Objetivo Particular}


\begin{itemize}
\item Desarrollo de fuente estable de alto voltaje.
\begin{itemize}
\item Diseño de fuente de voltaje a 12V, 180W y bajo ruido.
\item Simulación de fuente de voltaje a 12V.
\item Construcción de fuente de voltaje 12V.
\item Diseño de driver modulador de ancho de pulso (PWM) bipolar para inversor.
\item Simulación de driver generador de PWM bipolar
\item Construcción de driver (PWM) bipolar.
\item Diseño de interfaces gráficas para control de inversor
\item Mediciones y comparaciones entre fuentes comerciales.
\item Análisis de costos
\end{itemize}  
\end{itemize}

\subsection{Hipótesis}
El diseño adecuando de un sistema de generación de alto voltaje nos permite llevar acabo experimentos y de alta precisión, con el cual se podrá desarrollar tecnología aplicada en esta área.

\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                           Estructura de la tesis                      %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Estructura de la tesis}

Este trabajo está dividido en 5 capítulos. El primero habla sobre un resumen del trabajo realizado, el segundo es un marco teórico que pone en contexto el desarrollo del proyecto y expone las partes técnicas, en el capitulo 3 se expone el proceso y la metodología realizada, el capitulo 4 incluye un breve análisis de resultados el cual muestra una síntesis de las mediciones y el trabajo teórico, y por ultimo un análisis de resultados. 